[回帶]「中國製造」擋不住了！企業紛紛轉移技術至中國，美政府簡直束手無策

美國於今年 3 月底祭出 301 條款 ，對中國進口商品課徵 500 億美元關稅，想藉機懲罰中國對美的不公平貿易、強迫轉移美國技術和侵權行為，間接引燃美中貿易戰導火線。

然而美國官方調查發現，許多企業在政府的百般阻撓下「自願」將技術轉移到中國，這又是怎麼一回事？而中國各產業與日俱進的發展，也對美國造成相當有殺傷力的威脅
4 月 10 日，中國國家主席 習近平 選在改革開放 40 週年之際，在博鰲論壇表示「改革開放是中國的第二次革命」，同時 宣布大幅度放寬市場准入、創造更有吸引力的投資環境、加強知識產權保護、主動擴大進口 等四項開放新政，全球股市聞訊大漲，暫時緩和了美中貿易戰隱憂。

習表示將「盡快放寬外資股比限制，特別是汽車行業外資限制」，並承諾「將相當幅度降低汽車進口關稅」，這顯然是對美國訴求的直接回應。另針對知識產權保護，也表示將「鼓勵中外企業開展正常技術交流合作，保護在華外資企業合法知識產權」。川普隨即感謝習「在關稅和汽車壁壘上的友好講話」，以及「在智財權和技術轉讓問題上的開明」，美中貿易僵局已轉向良性對話。

美中貿易戰戰火仍未熄
不過，英國《金融時報》卻認為，習近平演講並未降低美中爆發貿易戰的可能性，多數舉措以前早就宣布過。香港百家戰略智庫主席劉夢熊也認為，2001 年中國加入 WTO 時，早就做出一系列承諾，包括市場准入、消除關稅和貿易堡壘、尊重知識產權，但這些承諾大多沒有兌現，「關鍵是說得到、做得到」。

甚至還有人認為，中國並非無條件讓步，例如 《人民日報》 在習演講後就發表專文，表示 「中國公布的新舉措，不適用那些違反世貿規則，動輒對別國發動貿易戰的國家」，不但對美國率先發動貿易戰餘恨未消，也對美國可能的加碼反擊預留空間。

畢竟，美中貿易戰的根本原因，並不只是中國對美出超太多，或是中國市場進入障礙太高，更因為美國擔心中國科技的快速崛起，已經成為美國國家安全的空前威脅。

去年 4 月 30 日，美國貿易代表署（USTR）公布「特別 301 報告」，繼續將中國列入「優先觀察名單」，譴責「中國侵權行為普遍，包括竊取商業機密和網路盜版猖獗」、「對外國高科技業者進入市場，強制要求技術轉移，美企必須在中國開發或轉讓智慧財產給中國夥伴，而且必須在當地研發」、「假借安全可控標準，要求外企揭露智財資訊，進行產品審查」等等。

今年 3 月 23 日， 美國 宣佈 對中國進口商品課徵 500 億美元關稅 ，即 表示是「針對中國不公平貿易，尤其是強迫技術轉移和侵犯智財權的部分行動」。

美國將中國科技崛起視為國安威脅，關鍵是中國在 2015 年標舉「中國製造」，揚言將以 30 年時間，訴諸舉國之力，首先在 2025 年「縮小差距、重點突破」，從「製造大國」轉型為「製造強國」；然後在 2035 年「鞏固地位、提升層次」，達到德國和日本製造水平；最終在 2045 年「創新引領、實現跨越」，與美國並駕齊驅。隨著 中國綜合國力不斷提升，轉化為軍備升級、一帶一路、南海擴張，美國越來越倍感壓力 。

美國擋也擋不住的「中國製造」
2017 年 12 月 18 日，美國公布「國家安全戰略報告」，首度將中國和俄羅斯並列為「戰略競爭對手」，認為「中俄挑戰美國實力、影響和利益，試圖侵蝕美國安全和繁榮」，開始吹響全面反攻的美國號角。

但美國想圍堵「中國製造」崛起，並不如想像容易。例如指控中國侵權，不管是竊取商業機密或盜版猖獗，都必須舉證訴訟，才能斷定是非和估算賠償金額，但搜證查核顯然並非易事。

另如指控中國強迫外企「以技術轉移換取市場進入」，誠如 經濟學人智庫 (EIU) 首席經濟學家貝普帝斯特（Simon Baptist）所言：「罪魁禍首其實也包括美國公司本身，許多公司為了進入中國市場，寧可透過合資企業『自願』移轉技術」。

例如美國 IBM，早在 1995 年就在北京中關村成立研究院，是 IBM 在發展中國家設立的第一個研究中心，專研系統和網路、信息管理和協作、分布式計算等等。美國微軟也迅速跟進，1998 年在北京成立亞洲研究院，專研使用者界面、網路與無線通訊、訊息處理技術等等。

兩家最有代表性的美國高科技企業，不約而同主動選擇中國當作亞洲研發中心，顯然具有就近取材和進入市場的雙重考量，既非中國政府強迫使然，也非美國政府所能阻止。畢竟，中國市場早已成為全球競爭熱點，美企如果拒絕進入，只會拱手把機會讓給日本或歐洲對手。

更關鍵的是，即使美國訴諸高科技出口管制的瓦森納協議（Wassenaar Arrangement），禁止美企出售先進技術給中國，也無法阻止中國引進其他國家技術。以美國亞洲最大盟友日本為例，儘管近年日中關係惡化，日本始終對華採取「政經分離」，政治交惡並未導致經貿交流中斷。

例如 2012 年 8 月，中國曾在 20 多個城市爆發保釣反日遊行，表面上高喊抵制日貨，實際上卻繼續進口日本高端零組件，日商也樂於持續供應。

與中國政治交惡的日本尚且如此，更不要說與中國毫無瓜葛的歐洲，更不可能無限上綱跟進美國要求的高科技出口管制。正如《環球時報》4 月 4 日社評所言：「美國要讓所有國家都聽它的，讓各國把美國利益放在自己利益之上，是完全不可能的」。

中國半導體、高階機械產業市佔率高
以美國最在意的半導體為例，全球前十大半導體設備商，美國占 4 家，日本 5 家，荷蘭 1 家，2017 年全球半導體設備支出高達 434 億美元，光是中國就占比一半以上，最大進口始終以日商為主。

即使是全球處理器大廠美商英特爾，也在 2014 年 9 月率先以 15 億美元投資中國展訊母公司清華紫光，持股比例高達 20%。荷商 ASML 專精 EUV 光刻機，原本在美國壓力下禁止出口中國，最後也在 2017 年 6 月宣布與上海集成電路研究開發中心（ICRD）簽署合作協議，設立工程師培訓中心。另如生產半導體芯片共需 19 種材料，日商在 14 種材料占有過半優勢，也長期成為中國半導體產業的最大進口商。

至於超高精度機床，美國並無頂級企業，領先全球仍是日商，中國進口機床主軸，來自日本精工、SNK、日本山崎；進口加工母機，來自日本 Jtket；進口全自動對刀儀，來自日本 Metro；進口傳動部件，來自日本 HDS；進口雙刀塔車床，來自日本大隈；進口發動機加工設備，來自日本松浦機械。

另如工業機器人，全球前四大廠商依序為日本 Fanuc、安川電機、瑞典 ABB、德國 Kuka，無一是美國企業。軸承生產商也類似，都是日本、瑞典、德國天下，美企也無從置喙。全球頂尖精密儀器廠商，美國有 10 家，日本 6 家，德國 4 家，英國 2 家，也並非美國所能壟斷。另如美國儘管有世界第一的工程器械廠商卡特彼勒（Caterpillar），但日本小松也位居第二，2016 年中國大力發展基礎建設，就讓日本小松股價同比暴漲 97%，美商卡特彼勒自然也不願落居人後。

另如炭纖維、特殊鋼材、光學、發電用燃氣機輪、全成型電腦橫機、脫銷催化裝置、熱轉化處理設備、高端光纜、工業幫浦、海水淡化、廢水利用設備等技術，中國進口也都以日德企業為主，並非製造業陷入空洞化的美國。

中國科技、能源、航太產業發展與日俱進
中國從外資設廠和進口技術，加上政府有計劃培育本土企業，終於累積出幾個傲視全球的高科技產業，例如高鐵、通訊、核電、電商等等，崛起過程大多與美國無關。以中車為例，儘管早期技術來自日歐，但在政府全力支持下，不但技術趕超日歐，近幾年還和日本新幹線不斷對決東南亞。2017 年中車所屬青島四方，甚至還贏得芝加哥 846 輛、總金額 13 億美元地鐵標案，讓美國大感驚奇。

另如核電工業，中國合作對象包括法國、俄羅斯、美國，但始終以法國為主。2016 年 9 月，中國廣核集團與法國電力集團（EDF）共同出資，在英國興建高達 180 億英鎊的欣克利角核電廠，也成為中國核電反向出口先進國家的首例。

至於 2017 年 5 月完成首航的中國 C919 大型客機，最核心發動機來自美法合資的 CFM 國際，引擎吊艙和推力反向器來自美商 Nexcelle，輪胎來自法國米其林。儘管首航國產化比例只有 50%，但由於在上海完成設計和總裝，預計在 2025 年國產率可以提高到 90%。美法廠商所以樂於提供技術，也是因為中國政府全力支持，內需市場太過誘人，光是完成首飛第一個月，C919 客機已經得到 23 家客戶、總共 570 架訂單。這個全新的中國客機市場版圖，外商怎可能輕言放棄？

美國阻擋也無濟於事
總之，儘管美國將「中國製造」崛起視為空前威脅，但 美國既無法阻止美企赴華投資，也無法阻止美企「自願」以技術換取中國市場，更無從阻止日本和歐洲出口技術給中國 ，一再知其不可而為之，恐怕只會招來更多挫折而已。